---
title: 实变函数习题解答
author: Jabao
date: 2025-08-05 00:00:00
categories: 
  - 资料
tags: 
  - 笔记
permalink: /pages/96d30e/
---
## 第一章

### 1.1

设$E=\bigcup_{k=1}^{\infty}A_k,B_k=E\backslash A_k,k=1,2,\ldots.$证明
$$
\begin{equation*}
    E=\varlimsup_{k\to \infty}A_k\cup \varliminf_{k\to \infty}B_k.
\end{equation*}
$$

**解答**

直接计算得到
$$
\begin{equation*}
    \begin{split}
        E &= (\varlimsup_{k\to \infty}A_k) \cup (E\backslash \varlimsup_{k\to \infty}A_k) \\
            &= (\varlimsup_{k\to \infty}A_k) \cup (E\backslash (\bigcap_{j=1}^{\infty}\bigcup_{k=j}^{\infty}A_k) ) \\
            &= (\varlimsup_{k\to \infty}A_k) \cup ( \bigcup_{j=1}^{\infty}\bigcap_{k=j}^{\infty}E\backslash A_k ) \\
            &= (\varlimsup_{k\to \infty}A_k) \cup (\varliminf_{k\to \infty}B_k).
    \end{split}
\end{equation*}
$$

---

### 1.2

设$f(x),f_1(x),f_2(x),\ldots,$是定义在$E\subset \mathbb{R}^n$上的实值函数，记$D$为$\{f_k(x) \}$不收敛于$f(x)$的点所构成的集合，证明
$$
\begin{equation*}
  D=\bigcup_{i=1}^{\infty}\bigcap_{n=1}^{\infty}\bigcup_{k=n}^{\infty}\Big\{ x\in E: | f_k(x)-f(x) | \geq \frac{1}{i} \Big\}.
\end{equation*}
$$

**解答**

题目的本质是对$\epsilon-\delta$极限语言的重译。于是我们直接依据定义得到
$$
\begin{equation*}
  \begin{split}
    D &= \Big\{ x\in E: \exists \epsilon>0, \forall n\in \mathbb{N}, \exists k\geq n, | f_k(x)-f(x) | \geq \epsilon \Big\} \\
      &= \Big\{ x\in E : \exists i>0, \forall n\in \mathbb{N}, \exists k\geq n, | f_k(x)-f(x) | \geq \frac{1}{i} \Big\} \\
      &= \bigcup_{i=1}^{\infty}\bigcap_{n=1}^{\infty}\bigcup_{k=n}^{\infty}\Big\{ x\in E: | f_k(x)-f(x) | \geq \frac{1}{i} \Big\}.
  \end{split}
\end{equation*}
$$

---

### 1.3

设$A_1 \supset A_2 \supset \cdots \supset A_n \supset \cdots$，$B_1 \supset B_2 \supset \cdots \supset B_n \supset \cdots$，证明
$$
\begin{equation*}
  \Big( \bigcap_{n=1}^{\infty}A_n \Big) \cup \Big( \bigcap_{n=1}^{\infty}B_n \Big) = \bigcap_{n=1}^{\infty}(A_n \cup B_n).
\end{equation*}
$$

**解答**

我们通过典型的集合论方法来证明这个等式。
			

首先$\Big( \bigcap_{n=1}^{\infty}A_n \Big) \cup \Big( \bigcap_{n=1}^{\infty}B_n \Big) \subset \bigcap_{n=1}^{\infty}(A_n \cup B_n)$是显然的，而对于$x\in \bigcap_{n=1}^{\infty}(A_n \cup B_n)$，由于$\forall n\in \mathbb{N},x\in A_n\cup B_n$，于是$x\in \Big( \bigcap_{n=1}^{\infty}A_n \Big)$或$x\in \Big( \bigcap_{n=1}^{\infty}B_n \Big)$，证毕。

---

### 1.4

设$\{f_n(x)\}$和$f(x)$是定义在$\mathbb{R}$上的实值函数，并且

$$
\begin{equation*}
  \lim_{n\to \infty}f_n(x)=f(x),\quad x\in \mathbb{R}.
\end{equation*}
$$
证明
$$
\begin{equation*}
  \forall t\in \mathbb{R}, \quad \{x\in \mathbb{R} : f(x)\leq t \} = \bigcap_{k=1}^{\infty}\bigcup_{m=1}^{\infty}\bigcap_{n=m}^{\infty}\Big\{ x\in \mathbb{R} : f_n(x)<t+\frac{1}{k} \Big\}.
\end{equation*}
$$

**解答**

证明思路类似于[习题1.2](#_1-2)。直接依定义得到
$$
\begin{equation*}
  \begin{split}
    \{x\in \mathbb{R} : f(x)\leq t \} &= \Big\{ x\in \mathbb{R} : \forall \epsilon>0, \exists m\in \mathbb{N}, \forall n\geq m, f_n(x) < t+\epsilon \Big\} \\ 
    &= \Big\{ x\in \mathbb{R} : \forall k\in \mathbb{N}, \exists m\in \mathbb{N}, \forall n\geq m, f_n(x) < t+\frac{1}{k} \Big\} \\
    &= \bigcap_{k=1}^{\infty}\bigcup_{m=1}^{\infty}\bigcap_{n=m}^{\infty}\Big\{ x\in \mathbb{R} : f_n(x)<t+\frac{1}{k} \Big\}.
  \end{split}
\end{equation*}
$$

---

### 1.5

设有映射$f:X\to Y.$证明
$$
\begin{equation*}
  \begin{split}
    \forall A\subset Y, \quad &f(f^{-1}(A))\subset A, \\
    \forall B\subset X, \quad &B\subset f^{-1}(f(B)).
  \end{split}
\end{equation*}
$$

**解答**

依定义可得

$$
\begin{equation*}
  f(f^{-1}(A))=\{ y\in Y : x\in f^{-1}(A),y=f(x) \},
\end{equation*}
$$

而$f^{-1} (A)=\{x \in X : f(x) \in A \}$，于是对于$y\in f(f^{-1}(A))$必有$y=f(x)\in A$，因此$f(f^{-1}(A))\subset A.$

类似地，因为
$$
\begin{equation*}
  f^{-1}(f(B))=\{ x\in X : f(x)\in f(B) \},
\end{equation*}
$$

并且对$x\in B$必有$f(x)\in f(B)$，因此$B\subset f^{-1}(f(B)).$

---

### 1.6

设有映射$f:X\to Y.$证明$f$是满射，当且仅当对任意的$B\subset Y$有$f^{-1}(f(B))=B.$

**解答**

简单的定义重译：

$$
\begin{equation*}
  \begin{split}
    f(X)=Y &\Leftrightarrow \forall y\in Y,\exists x\in X, f(x)=y \\
    &\Leftrightarrow \forall B\subset Y, f^{-1}(f(B))=B.
  \end{split}
\end{equation*}
$$

---

### 1.7

设有映射$f:X\to Y$，证明下面的命题等价

1. $f$是单射；
2. 对任意$A,B\subset X$，有$f(A\cap B)=f(A)\cap f(B)$；
3. 对任意$A\subset X$，有$A=f^{-1}(f(A)).$

**解答**

我们循环地证明这些命题的等价性：

- 对于$1.\Rightarrow 2.$，因为$f$是单射，所以对于$x_1,x_2\in X,f(x_1)=f(x_2)$有$x_1=x_2.$于是我们设$y\in f(A)\cap f(B)$，于是存在$a\in A,b\in B$使得$y=f(a)=f(b)$，于是有$f$的单射性得到$a=b\in A\cap B$，即$f(A)\cap f(B)\subset f(A\cap B)$。反方向的包含关系是显然的。

- 对于$2.\Rightarrow 3.$，由[习题1.5](#_1-5)已知$A\subset f^{-1}(f(A))$。于是我们设$x\in f^{-1}(f(A))$，记$B=\{x\}$，于是得到
$$
\begin{equation*}
  f(B)=f(A)\cap f(B)=f(A\cap B)\neq \emptyset,
\end{equation*}
$$
因为$\emptyset$是集合范畴$\mathsf{Set}$里的始对象，所以$A\cap B \neq \emptyset$，于是$x\in A,f^{-1}(f(A)) \subset A.$

- 对于$3.\Rightarrow 1.$，由$f^{-1}(f(A))$的定义我们可知，对于$x_1,x_2\in X,f(x_1)=f(x_2)$有
$$
\begin{equation*}
  \{x_1\}=f^{-1}(f(\{x_1\}))=f^{-1}(f(\{x_2\}))=\{x_2\},
\end{equation*}
$$
于是$x_1=x_2$，这给出了$f$的单射性。

---

### 1.8

若$(A\backslash B) \sim (B\backslash A),$则$A\sim B.$

**解答**

双射的构造关键在于对集合的分解和已知双射的组合。由于$(A\backslash B) \sim (B\backslash A)$，我们可知$\exists g : A\backslash B \to B\backslash A$，并且$g$是双射。同时考虑分解
$$
\begin{equation*}
  A = (A\backslash B) \cup (A\cap B), \quad 
  B = (B\backslash A) \cup (B\cap A).
\end{equation*}
$$

于是可以构造双射
$$
\begin{equation*}
  f : A \to B,
\end{equation*}
$$
满足
$$
\begin{equation*}
  f(x) = 
  \begin{cases}
    g(x), &x\in A\backslash B, \\
    x, &x\in A\cap B.
  \end{cases}
\end{equation*}
$$
这给出了$A\sim B.$

---

### 1.9

若$A\subset B,A\sim (A\cup C)$，则$B\sim (B\cup C).$

**解答**

思路和[习题1.8](#_1-8)类似。由于$A\sim (A\cup C)$，我们可知$\exists g : A\to (A\cup C)$，并且$g$是双射。同时由于$A\subset B$，我们考虑分解

$$
\begin{equation*}
  B = (B\backslash A) \cup A, \quad 
  B\cup C = (B\backslash A) \cup (A\cup C).
\end{equation*}
$$
于是可以构造双射
$$
\begin{equation*}
  f : B\to B\cup C,
\end{equation*}
$$
满足
$$
\begin{equation*}
  f(x) = 
  \begin{cases}
    g(x), &x\in A, \\
    x, &x\in B\backslash A.
  \end{cases}
\end{equation*}
$$
这给出了$B\sim B\cup C.$

---

### 1.10

构造出一个双射$f : [0,1]\to (0,1).$

**解答**

对于$\mathbb{R}$上的只相差一个可数集的集合间映射的双射的构造，我们总是对其中的简单的有理数考虑一个“位移”映射，对其他数考虑恒等映射。于是我们构造

$$
\begin{equation*}
  f : [0,1]\to (0,1),
\end{equation*}
$$

满足

$$
\begin{equation*}
  f(x) = 
  \begin{cases}
    \frac{1}{2}, &x=0, \\
    \frac{1}{3}, &x=1, \\
    \frac{1}{n+2}, &x=\frac{1}{n}, \\
    x, &\text{其他}.
  \end{cases}
\end{equation*}
$$
显然这是个双射。

---

### 1.11

设$\Gamma$表示自然数集$\mathbb{N}$的无限子集全体所成集合，证明$| \Gamma | = \mathfrak{c}.$

**解答**

我们只需证明$\Gamma \sim \mathbb{R}.$考虑使用\textup{Cantor-Bernstein定理}。

我们已知自然数集的幂集满足$\mathcal{P}(\mathbb{N})\sim \mathbb{R}$，因此必有$| \Gamma | \leq \mathfrak{c}.$
			
同时，因为已知$\mathbb{R}\sim (0,1]$，而将$(0,1]$中的数用$2$-进小数去表示，可知这给出一个单射
$$
\begin{equation*}
  (0,1] \to \Gamma,
\end{equation*}
$$
于是$\mathfrak{c} \leq | \Gamma |.$由Cantor-Bernstein定理可知$| \Gamma | = \mathfrak{c}.$

> 通常在不承认连续统假设的情况下，我们只知道$\aleph_0 < \aleph_1 \leq \mathfrak{c},$

---

### 1.12

证明$[0,1]$内全体无理数所组成的集合的基数等于$\mathfrak{c}.$

**解答**

简单的集合论道理：设考虑的全集为$\mathbb{R}$，则无理数集我们表示为$\mathbb{Q}^{c}$，同时有无交并分解
$$
\begin{equation*}
  [0,1]=([0,1]\cap \mathbb{Q}) \cup ([0,1]\cap \mathbb{Q}^{c}),
\end{equation*}
$$
于是
$$
\begin{equation*}
  \begin{split}
    \mathfrak{c} = |[0,1]| &= |([0,1]\cap \mathbb{Q})| + |([0,1]\cap \mathbb{Q}^{c})| \\
    &= \max\{\aleph_0, |([0,1]\cap \mathbb{Q}^{c})| \}
  \end{split}
\end{equation*}
$$
于是$|([0,1]\cap \mathbb{Q}^{c})| = \mathfrak{c}.$

---

### 1.13

设$E_1,E_2\subset \mathbb{R}^n$，则$(E_1\cap E_2)^{\circ}=E_1^{\circ}\cap E_2^{\circ}.$

**解答**

典型的集合论思想。

对于$x\in (E_1\cap E_2)^{\circ}$，可知有开邻域$U$使得
$$
\begin{equation*}
  x\in U \subset E_1\cap E_2,
\end{equation*}
$$
于是$x\in E_1^{\circ},x\in E_2^{\circ}$，得到$(E_1\cap E_2)^{\circ} \subset E_1^{\circ}\cap E_2^{\circ}.$

当$x\in E_1^{\circ}\cap E_2^{\circ}$时，可知有开邻域$U,V$使得
$$
\begin{equation*}
  x\in U \subset E_1,\quad x\in V \subset E_2.
\end{equation*}
$$
于是开集$U\cap V$满足
$$
\begin{equation*}
  x\in U\cap V \subset E_1\cap E_2,
\end{equation*}
$$
因此$E_1^{\circ}\cap E_2^{\circ} \subset (E_1\cap E_2)^{\circ}.$证毕。

---

### 1.14

证明$E\subset \mathbb{R}^n$是闭集，当且仅当对任何$\{x_k\}\subset E,$若$\lim_{k\to \infty}x_k=x$，必有$x\in E.$

**解答**

条件的必要性是显然的。
			
反之，当对任何$\{x_k\}\subset E,$若$\lim_{k\to \infty}x_k=x$，必有$x\in E$时，我们可以取出一个互不相等的子列$\{x_{k_j}\}\subset E$使得
$$
\begin{equation*}
  \exists x'\in E', \quad \lim_{j\to \infty}x_{k_j}=x'.
\end{equation*}
$$
但是子列和原数列的极限应该是相同的，于是$x'=x\in E$，得到$E'\subset E$，这说明$E$是闭集。

---

### 1.15

设$E\subset \mathbb{R}^n$，证明以下命题等价

1. $x\in \overline{E}.$
2. $\forall \delta >0,B(x,\delta)\cap E\neq \emptyset.$
3. $\exists\{x_k \} \subset E, \textup{s.t.}\lim_{k\to \infty}x_k=x.$

**解答**

依定义循环验证即可。

- 对于$1. \Rightarrow 2.$，因为$x\in \overline{E}$，所以$x\in E'$，所以存在互不相等的点列$\{x_k\}\subset E $使得
$$
\begin{equation*}
  \lim_{k\to \infty}|x_k-x|=0,
\end{equation*}
$$
于是$\forall \delta>0$存在$k_0\in \mathbb{N}$使得当$k\geq k_0$时，有$|x_k-x|<\delta.$而$x_k\in E$，于是
$$
\begin{equation*}
  \forall \delta >0,B(x,\delta)\cap E\neq \emptyset.
\end{equation*}
$$

- 对于$2.\Rightarrow 3.$，基于选择公理，因为
$$
\begin{equation*}
  \forall \delta >0,B(x,\delta)\cap E\neq \emptyset.
\end{equation*}
$$
对于每个$k\in \mathbb{N},\delta=\frac{1}{k}$，我们在$B(x,\delta)\cap E$里取出一个$x_k$构成$\{x_k\}$，于是直接由极限定义可知
$$
\begin{equation*}
  \lim_{k\to \infty}x_k=x.
\end{equation*}
$$

- 对于$3.\Rightarrow 1.$，我们只需要对于$\{x_k\}$取出一个互不相等的子列即可，这显然是可以做到的。

> 都学实变函数了，还是承认选择公理罢。

---

### 1.16

设$E\subset \mathbb{R}^n$，证明$E^{\circ}\cup \overline{E^{c}} = \mathbb{R}^n, E^{\circ} \cap \overline{E^{c}} =\emptyset. $

**解答**

对于$x\in \mathbb{R}^n$，我们不妨设$x \notin E^{\circ}$，则对任意的开邻域$U$都有
$$
\begin{equation*}
  U\not\subset E, \quad U\cap E^{c}\neq \emptyset,
\end{equation*}
$$

于是$x\in \overline{E^{c}}.$类似的，当$x\notin \overline{E^{c}}$时，必有$x\in E^{\circ}$，因此$\mathbb{R}^n \subset E^{\circ}\cup \overline{E^{c}}$，而反方向的包含关系是显然的，所以$E^{\circ}\cup \overline{E^{c}} = \mathbb{R}^n.$

而当我们设$x\in E^{\circ}$时，此时由逆否命题的等价性可知对任意的开邻域$U$都有
$$
\begin{equation*}
  U\cap E^c = \emptyset,
\end{equation*}
$$

于是$x \notin \overline{E^{c}}.$类似地，当$x\in \overline{E^{c}}$时，必有$x\notin E^{\circ}.$于是$E^{\circ} \cap \overline{E^{c}} =\emptyset.$

---

### 1.17

设$A,B\subset \mathbb{R}$，证明$\overline{A\times B}=\overline{A}\times \overline{B},(A\times B)^{\circ}=A^{\circ}\times B^{\circ}.$

由于笛卡尔积的良好性质，等式的成立只需依定义直接验证即可得到。

---

### 1.18

对任意的$E\subset \mathbb{R}^n$，$E',\overline{E}$均为闭集。

**解答**

因为由定义可知，
$$
\begin{equation*}
  (E')'=E',\quad (\overline{E})'=\overline{E},
\end{equation*}
$$
因此它们都是闭集。

---

### 1.19

设$E\subset \mathbb{R}^n,x_0\in E$，$f : E\to \mathbb{R}$是$E$上的实值函数。证明$f$在$x_0$处连续，当且仅当对于任意收敛于$x_0$的点列$\{x_k\}$都有
$$
		\begin{equation*}
			\lim_{k\to \infty}f(x_k)=f(x_0).
		\end{equation*}
$$

**解答**

必要性是显然的，这是点态连续定义的直接结论。

对于充分性，我们采取反证法：设$f$在$x_0$处不连续，则
$$
\begin{equation*}
  \exists \epsilon>0,\forall \delta>0,\exists x\in E, ||x_0-x||<\delta, |f(x_0)-f(x)|>\epsilon.
\end{equation*}
$$

于是我们取$\delta=\frac{1}{k}$，可以得到一个点列$\{x_k\}$满足
$$
\begin{equation*}
  \lim_{k\to \infty}x_k=x_0,
\end{equation*}
$$
但是
$$
\begin{equation*}
  \lim_{k\to \infty}f(x_k)\neq f(x_0).
\end{equation*}
$$
这和条件矛盾。

---

### 1.20

设$E\subset \mathbb{R}^n, f :E \to \mathbb{R}$，证明以下命题等价

1. $f$在$E$上连续。
2. 对任意开集$G\subset \mathbb{R}$，存在开集$O\subset \mathbb{R}^n$使得$f^{-1}(G)=E\cap O,$
3. 对任意闭集$T\subset \mathbb{R}$，存在闭集$F\subset \mathbb{R}^n$使得$f^{-1}(T)=E\cap F.$

**解答**

我们循环地证明这些命题的等价性：

- 对于$1.\Rightarrow 2.$，取$x\in f^{-1}(G)$，因为$G$是开集，所以存在开邻域
$$
\begin{equation*}
  (f(x)-\epsilon,f(x)+\epsilon) \subset G.
\end{equation*}
$$
而$f$是连续函数，于是对于此时的$\epsilon>0$，存在$\delta>0$使得对所有的满足$|y-x|<\delta$的$y$都有
$$
\begin{equation*}
  |f(y)-f(x)| < \epsilon,
\end{equation*}
$$
于是$f(y)\subset G$，此时
$$
\begin{equation*}
  B(x,\delta) \cap E \subset f^{-1}(G),
\end{equation*}
$$
于是我们取遍$x\in f^{-1}(G)$，得到一个开集
$$
\begin{equation*}
  O = \bigcup_{x\in f^{-1}(G)}B(x,\delta_x)
\end{equation*}
$$
满足$f^{-1}(G)=E\cap O.$

- 对于$2. \Rightarrow 3.$，以$\mathbb{R}$为底空间，取开集$G\coloneqq T^{c}$，此时由条件知有开集$O\subset \mathbb{R}^n$使得$f^{-1}(G)=E\cap O.$于是
$$
\begin{equation*}
  f^{-1}(T)=E\backslash f^{-1}(G) = E\backslash (E\cap O) = E \cap O^{c},
\end{equation*}
$$
取闭集$F\coloneqq O^{c}$，得到$f^{-1}(T)=E\cap F.$

- 对于$3. \Rightarrow 1.$，对任意$x\in E,\epsilon>0$，我们不妨考虑闭集
$$
\begin{equation*}
  T = (f(x)-\epsilon,f(x)+\epsilon)^{c}
\end{equation*}
$$
由条件知存在闭集$F\subset \mathbb{R}^n$使得$f^{-1}(T)=E\cap F$，于是
$$
\begin{equation*}
  f^{-1}(f(x)-\epsilon,f(x)+\epsilon)=E\backslash f^{-1}(T) = E \cap F^{c}
\end{equation*}
$$
而$F^{c}$是开集，因此存在$\delta>0$使得有开邻域$B(x,\delta)$满足
$$
\begin{equation*}
  \forall y\in B(x,\delta)\cap E, f(y)\in (f(x)-\epsilon,f(x)+\epsilon)
\end{equation*}
$$
亦即$f$在点$x$处连续，而$x$是任取的，因此$f$在$E$上连续。

> 事实上，这是基础的点集拓扑中的内容，对于不同的拓扑结构，我们通常都会使用命题$2.$作为函数连续的定义，亦即考虑子空间拓扑。

---

### 1.21

设$E\subset \mathbb{R}^n$为紧集，$f\in C(E)$，则

1. $f$为$E$上的有界函数。
2. $f$在$E$上可以取到最大值和最小值。
3. $f$在$E$上一致连续。

**解答**

- 采用反证法：假设$f$在$E$上无界，则我们可以构造一个数列
$$
\begin{equation*}
  \{x_n\}=\{x\in E : f(x)>n \},
\end{equation*}
$$
而$E$是紧集，在$\mathbb{R}^n$的标准拓扑中，这和$E$是有界闭集是等价的。于是存在收敛子列$\{x_{n_k}\}$使得
$$
\begin{equation*}
  \lim f(x_{n_k})=f(\lim x_{n_k})
\end{equation*}
$$
而由$f$的连续性我们知道，$f$在极限点处应该是有限的，但这和点列的构造矛盾。

- 设$M\coloneqq \sup f(x)$，由上确界的定义，必然存在点列$\{x_n\}$使得$f(x_n)\to M$，于是因为$E$是有界闭集，存在$E$中的收敛子列$\{x_{n_k}\}$，使得$f$在这个子列的极限点处收敛。但是$f$是连续的，并且子列和原点列的极限是相同的，所以$M\in E$。最小值同理。

- 采用反证法：假设$f$在$E$上不一致收敛，则
$$
\begin{equation*}
  \exists \epsilon_0>0, \forall \delta>0, \exists (x_{\delta},y_{\delta}), \text{s.t.} ||x_{\delta}-y_{\delta}||<\delta, |f(x_{\delta})-f(y_{\delta})|>\epsilon_0.
\end{equation*}
$$
而$E$是紧集，当我们取$\delta=\frac{1}{n}$时，得到两个点列$\{x_n\},\{y_n\}$，此时我们可以分别取出两个收敛子列$\{x_{n_k}\},\{y_{n_k}\}$，我们将它们的极限分别记为$x_0,y_0$，于是由$f$的连续性得到
$$
\begin{equation*}
  \lim f(x_{n_k})=f(x_0),\quad \lim f(y_{n_k})=f(y_0).
\end{equation*}
$$
但是由点列本身的构造可知$x_0=y_0$，我们此时可知
$$
\begin{equation*}
  |f(x_{n_k})-f(y_{n_k})|\to 0
\end{equation*}
$$
这与
$$
\begin{equation*}
  |f(x_{\delta})-f(y_{\delta})|>\epsilon_0
\end{equation*}
$$
矛盾。

---

### 1.22

设非空集合$E\subset \mathbb{R}^n$，证明
1. $\forall t>0$，$\{x\in \mathbb{R}^n : d(x,E)<t\}$是$\mathbb{R}^n$中的开集。
2. $\forall t>0$，$\{x\in \mathbb{R}^n : d(x,E)\leq t\}$是$\mathbb{R}^n$中的闭集。

**解答**

- 记$A_t\coloneqq \{x\in \mathbb{R}^n : d(x,E)<t\}$任意点$x\in A_t$，取$\delta \coloneqq t-d(x,E) >0$，则对于点$y\in B(x,\delta)$都有
$$
\begin{equation*}
  d(y,E)\leq d(x,E)+d(x,y) < d(x,E)+\delta = t,
\end{equation*}
$$
于是$B(x,\delta)\subset A_t$，可知$A_t$是开集。

- 记$B_t\coloneqq \{x\in \mathbb{R}^n : d(x,E)>t\}$，取$\delta\coloneqq d(x,E)-t >0$即可得到$B_t$是开集，而$\{x\in \mathbb{R}^n : d(x,E)\leq t\}=(B_t)^{c}$，所以是闭集。

---

### 1.23

设有闭集$F\subset \mathbb{R}^n$，证明
$$
\begin{equation*}
  F= \bigcap_{k=1}^{\infty}G_k,
\end{equation*}
$$
其中
$$
\begin{equation*}
  G_k = \Big\{ x\in \mathbb{R}^n : d(x,F)< \frac{1}{k} \Big\}, \quad k\in \mathbb{N}.
\end{equation*}
$$

**解答**

$F\subset \bigcap_{k=1}^{\infty}G_k$是显然的，这由点与集合的距离定义可知。我们设点$x\notin F$，因为$F$的补集是开集，则存在$\epsilon>0$使得
$$
\begin{equation*}
  \forall y\in F, \quad d(x,y) > \epsilon,
\end{equation*}
$$
于是一定存在$k\in \mathbb{N}$使得
$$
\begin{equation*}
  d(x,y) > \epsilon > \frac{1}{k}.
\end{equation*}
$$
因此
$$
\begin{equation*}
  x\notin \bigcap_{k=1}^{\infty}G_k, \quad \bigcap_{k=1}^{\infty}G_k \subset F.
\end{equation*}
$$

---

### 1.24

设$\{F_{\alpha}\}$是$\mathbb{R}^n$中的有界闭集族，若任取其中有限个元素构成的子族$\{F_{\alpha_i}\}$都有
$$
\begin{equation*}
  \bigcap_{i}F_{\alpha_i}\neq \emptyset,
\end{equation*}
$$
证明
$$
\begin{equation*}
  \bigcap_{\alpha}F_{\alpha}\neq \emptyset.
\end{equation*}
$$

**解答**

使用反证法：设$\bigcap_{\alpha}F_{\alpha}=\emptyset$，取集族中的一个元素，记为$F_{\alpha_1}$，记$G_{\alpha}\coloneqq (F_{\alpha})^{c}$，显然$\{G_{\alpha}\}$是$F_{\alpha_1}$的一个开覆盖，而$F_{\alpha_1}$是紧集，于是存在一个有限开覆盖$\{G_{\alpha_2},\ldots,  G_{\alpha_m}\}$，并且这些$G_{\alpha_i}$对应的$F_{\alpha_i}$满足
$$
\begin{equation*}
  \bigcap_{i=1}^{m}F_{\alpha_i} = \emptyset,
\end{equation*}
$$
但这与题设矛盾。


> 有限开覆盖定理的运用。

---

### 1.25

设$\{F_{\alpha}\}$是$\mathbb{R}^n$中的有界闭集族，有开集$G$满足
$$
\begin{equation*}
  \bigcap_{\alpha}F_{\alpha} \subset G.
\end{equation*}
$$
证明存在有限子族$\{F_{\alpha_1},\ldots F_{\alpha_m}\}$使得
$$
\begin{equation*}
  \bigcap_{i=1}^{m}F_{\alpha_i} \subset G.
\end{equation*}
$$

**解答**

由题设我们有
$$
\begin{equation*}
  \Big(\bigcap_{\alpha}F_{\alpha}\Big)\backslash G = \Big(\bigcap_{\alpha}F_{\alpha}\Big) \cap G^{c} = \bigcap_{\alpha}(F_{\alpha} \cap G^{c}) = \emptyset,
\end{equation*}
$$
而$F_{\alpha}\cap G^{c}$是紧集，于是类似于[习题1.24](#_1-24)的证明，我们可知存在有限个$F_{\alpha_1}\cap G^{c},\ldots,F_{\alpha_m}\cap G^{c}$使得
$$
\begin{equation*}
  \Big(\bigcap_{i=1}^{m}F_{\alpha_i} \Big)\cap G^{c} = \bigcap_{i=1}^{m}(F_{\alpha_i}\cap G^{c}) = \emptyset,
\end{equation*}
$$
于是
$$
\begin{equation*}
  \bigcap_{i=1}^{m}F_{\alpha_i} \subset G.
\end{equation*}
$$

---

### 1.26

设$E\subset \mathbb{R}^n$，证明

1. $x\in \overline{E}$，当且仅当$d(x,E)=0$。
2. $x\in E^{\circ}$，当且仅当$d(x,E^{c})>0$。

**解答**

- 充分性：因为$d(x,E)=0$，所以对任意$\epsilon>0$都有$x_n\in E$使得$d(x,x_n)<\epsilon$，这些$x_n$构成了一个以$x$为极限的点列，于是$x\in \overline{E}$。

必要性：因为$x\in \overline{E}$，因此对任意的$\epsilon>0$都有
$$
\begin{equation*}
  B(x,\epsilon)\cap E \neq \emptyset.
\end{equation*}
$$
于是我们对每个$\epsilon=\frac{1}{n}$都可以选取一个$x_n\in E$使得$d(x,x_n)<\epsilon$，因此$d(x,E)=0.$

- 充分性：因为$d(x,E^c)>0$，所以存在$\delta>0$使得$B(x,\delta,\delta)\cap E^{c}=\emptyset$，于是$x\in E^{c}$。

必要性：因为$x\in E^{\circ}$，所以存在$\delta>0$使得$B(x,\delta)\subset E$，于是对任取的$y\in E^{c}$都有$d(x,y)\geq \delta$，所以
$$
\begin{equation*}
  d(x,E^{c})=\inf_{y\in E^{c}} d(x,y) \geq \delta >0.
\end{equation*}
$$

---

### 1.27

设$F$为$\mathbb{R}^n$中的有界闭集，$G$为$\mathbb{R}^n$中的开集，并且$F\subset G$。证明存在$\delta>0$使得当$|x|<\delta$时，有
$$
\begin{equation*}
  F+\{x\}=\{y+x : y\in F\} \subset G.
\end{equation*}
$$

**解答**

对每个点$y\in F\subset G$，都存在$\delta_y >0$使得$B(y,\delta_y)\subset G$，并且我们可以取遍所有的$y\in F$来给出一个开覆盖，即
$$
\begin{equation*}
  F\subset \bigcup_{y\in F}B(y,\frac{\delta_y}{2}).
\end{equation*}
$$
因为$F$是$\mathbb{R}^n$在标准拓扑下的有界闭集，所以是紧集，所以我们可以取一个有限子覆盖
$$
\begin{equation*}
  F\subset \bigcup_{n=1}^{N}B(y_n,\frac{\delta_{y_n}}{2}).
\end{equation*}
$$
我们取$\delta = \min\{\frac{\delta_{y_n}}{2}\}$，此时任给$z=y+x\in F+\{x\}$，由于我们构造出的开覆盖，存在$y_n$使得$d(y,y_n)<\frac{\delta_{y_n}}{2}$，于是
$$
\begin{equation*}
  d(z,y_n)=d(y+x,y_n)<d(y,y_n)+|x|<\delta_{y_n}.
\end{equation*}
$$
于是$F+\{x\}\subset G.$

---

### 1.28

设$F_1,F_2\subset \mathbb{R}^n$为两个不相交的非空闭集，证明存在开集$G_1,G_2$使得
$$
\begin{equation*}
  F_1\subset G_1,\quad F_2\subset G_2,\quad \overline{G_1}\cap \overline{G_2}=\emptyset.
\end{equation*}
$$

**解答**

记$r=d(F_1,F_2)$，不妨令
$$
\begin{equation*}
  \begin{split}
    G_1 &\coloneqq \{x\in \mathbb{R}^n : d(x,F_1)<\frac{r}{3}\} \\
    G_2 &\coloneqq \{x\in \mathbb{R}^n : d(x,F_2)<\frac{r}{3}\},
  \end{split}
\end{equation*}
$$
前两个条件显然是满足的。而我们易知
$$
\begin{equation*}
  \begin{split}
    \overline{G_1} &= \{x\in \mathbb{R}^n : d(x,F_1)\leq \frac{r}{3}\} \\
    \overline{G_2} &= \{x\in \mathbb{R}^n : d(x,F_2)\leq \frac{r}{3}\},
  \end{split}
\end{equation*}
$$
于是如果$\overline{G_1}\cap \overline{G_2}\neq \emptyset$，对于$x\in \overline{G_1}\cap \overline{G_2}$，有
$$
\begin{equation*}
  d(F_1,F_2) \leq d(x,F_1)+d(x,F_2) \leq \frac{2}{3}r,
\end{equation*}
$$
这是矛盾的。

---

## 第二章
### 2.1

设$A,B\subset \mathbb{R}^n,m^{\ast}(A)=0$，证明
$$
\begin{equation*}
  m^{\ast}(A\cup B)=m^{\ast}(B)=m^{\ast}(B\backslash A).
\end{equation*}
$$

**解答**

考虑分解
$$
\begin{equation*}
  B = (B\backslash A) \cup (A\cap B),
\end{equation*}
$$
于是由测度的次可加性我们可知
$$
\begin{equation*}
  m^{\ast}(B)\leq m^{\ast}(B\backslash A) + m^{\ast}(A\cap B) \leq m^{\ast}(B\backslash A) + m^{\ast}(A) = m^{\ast}(B\backslash A).
\end{equation*}
$$
同时由于$B\backslash A \subset B$，由测度的单调性我们知
$$
\begin{equation*}
  m^{\ast}(B\backslash A) \leq m^{\ast}(B),
\end{equation*}
$$
因此$m^{\ast}(B\backslash A)=m^{\ast}(B)$。

同时由分解$A\cup B=A\cup (B\backslash A)$可以得到
$$
\begin{equation*}
  m^{\ast}(A\cup B) \leq m^{\ast}(A) + m^{\ast}(B\backslash A) = m^{\ast}(B\backslash A) = m^{\ast}(B) \leq m^{\ast}(A\cup B),
\end{equation*}
$$
于是
$$
\begin{equation*}
  m^{\ast}(A\cup B)=m^{\ast}(B)=m^{\ast}(B\backslash A).
\end{equation*}
$$

---

### 2.2

设$A,B\subset \mathbb{R}^n$，$m^{\ast}(A),m^{\ast}(B) < +\infty$，证明
$$
\begin{equation*}
  |m^{\ast}(A)-m^{\ast}(B)| \leq m^{\ast}(A\Delta B).
\end{equation*}
$$

**解答**

由$A\Delta B = (A\backslash B)\cup (B\backslash A)$可知$A\subset B\cup (A\Delta B)$，于是由外测度的单调性知
$$
\begin{equation*}
  m^{\ast}(A) \leq m^{\ast}(B) + m^{\ast}(A\Delta B),
\end{equation*}
$$
于是$m^{\ast}(A)-m^{\ast}(B)\leq m^{\ast}(A\Delta B)$。同理可以得到$m^{\ast}(B)-m^{\ast}(A)\leq m^{\ast}(A\Delta B)$，于是
$$
\begin{equation*}
  |m^{\ast}(A)-m^{\ast}(B)| \leq m^{\ast}(A\Delta B).
\end{equation*}
$$

---

### 2.2

